<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sport on 程序物语</title><link>https://lurongkai.github.io/tags/sport/</link><description>Recent content in Sport on 程序物语</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 11 Apr 2013 00:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lurongkai.github.io/tags/sport/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>运动改变思维</title><link>https://lurongkai.github.io/posts/2013/sport-change-mind/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2013 00:00:00 +0800</pubDate><guid>https://lurongkai.github.io/posts/2013/sport-change-mind/</guid><description>今年的春天开始，Ninja 逐渐的开始加强身体机能的锻炼，虽说没有惊天动地的成效，但是的确也带来了不错的效果。之前的日子波澜不惊，回过头来看发现过的挺颓的，尤其是 12 年从美国暴饮暴食回来后发现整个人胖的想死了，后知后觉后发现这种糟糕的状态真是可怕。是时候做出一些改变了。3 个月后，Ninja 从 80kg 降到了 72kg，并且还在朝着BMI推荐的体重 67kg 而努力。
饮食 和@阳总 之前有过一段时间的尝试，就是晚上只喝粥，原本是想吃清淡一些，配合一些减脂运动可能会有不错的效果，后来证明这一点真的是错的可怕。精食，尤其是米类和面食类并不能有效的起到减脂效果，淀粉转化后的葡萄糖会让你的脂肪感觉爽爽的，套用@阳总 的理工男思维：葡萄糖转化后的 ATP 可直接为人体提供能量，回想起来怕怕的。后续的故事是这样，连喝三天体重不掉，整个人看起来都是粥色了，出去大吃一顿，尝试别的方案。
之后 Ninja 开始认真的调整饮食习惯，不刻意的减少每顿的摄入量。少食多餐，中午的两荤一素也改为两素一荤，只要有饱腹感立即停箸，3 个月下来，感觉非常好，整个人都不油腻了。
从 13 年年底开始，Ninja 开始告别碳酸类饮料，偶尔喝也只喝果汁类的饮料，工作时间基本以白水为主，咖啡基本不喝。不能说碳酸类饮料不好，只是因为碳酸类的饮料会阻碍人体吸收一些微量元素，而这些微量元素恰好是对人体骨质所依赖的，所以不是碳酸根离子 + 钙离子 ＝&amp;gt; 碳酸钙从而导致骨质疏松，真正的原因是它阻碍了人类微量元素的吸收而产生的副作用（这一段是不是解释了 Ninja 为什么单身……）。
总之，调整一下饮食结构，避免过于油腻的食品，是增强身体机能的关键，至少起到不增肥的效果……
跑步 不得不承认，Ninja 过去体力一直很差，差到什么地步呢？上学那阵吵着和@马龟兽 去打球，10 分钟后说不行了（是体力不行了）回去打 Dota 吧。于是捏了捏已经九九归一的腹肌上的肥肉，抹去眼角的泪水开始坚持跑步做有氧运动减脂。刚开始的时候只能跑不到 5 分钟，然后小腿开始僵硬，第二天直接跪了休息了三四天，慢慢的发现跑的姿势以及节奏有问题。
跑步是不错的减脂方式，如果每天能坚持 30 分钟以上就可以达到减脂的目的。跑的时候臂摆幅度不宜过大，目视前方保持身体挺直，尤其在疲劳的时候更要保持身体不变形。在调整了正确的跑步姿势之后，体力的问题也开始慢慢的克服了，3 个月之后 Ninja 已经可以坚持以不慢的速度连续跑步 2km 以上（如果@阳总 不拖大腿根的话……），之后稍做调整还可以再跑 1km 回家洗澡看电影，整个过程呼吸均匀没有大的起伏。这个夏天结束后可以考虑跑 5km 路线往返了。
如果开始跑步，不需要天天坚持，因为身体仍然会有所损伤，即便是配备再牛逼的装备。跑 3 歇 1 是比较推荐的节奏。
Plank 平板支撑（Plank）可以有效的塑形，第一次 Ninja 坚持了大概 30 秒然后长趴不起……后来有了跑步对体能的加强，以及下面要说的 Badminton，整体上有了大幅的改善，虽然因为天气太热没有继续做 Plank，然而现在依旧保持了 2 分钟不跪的记录。当然，前提是标准的动作。
做 Plank 的那段日子，每每做完都感觉腹部灼热，像是做了很多的……俯卧撑，对俯卧撑，感觉整个腹肌就要爆出来了，赶紧美美的去照了照镜子找找人鱼线什么的，然后默默的洗个澡躺床上看书去了。不要怀疑，练 9 块这个最快了，而且 Ninja 觉得有腹肌的姑娘简直美到不能再美了。</description></item></channel></rss>